{
    "question": "Mengapa ukuran usus hewan mamah biak lebih panjang dari ukuran usus pada manusia ?jelaskan dan beri alasan yang tepat!",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "e. Sistem Pencernaan pada Hewan Mamah Biak (Ruminansia)<br>\nHewan-hewan herbivora (pemakan rumput) seperti domba, sapi, kerbau \ndisebut sebagai hewan memamah biak (ruminansia). Sistem pencernaan \nmakanan pada hewan ini lebih panjang dan kompleks. Makanan hewan ini \nbanyak mengandung selulosa yang sulit dicerna oleh hewan pada umumnya \nsehingga sistem pencernaannya berbeda dengan sistem pencernaan hewan \nlain.<br>\nPerbedaan sistem pencernaan makanan pada hewan ruminansia, tampak pada \nstruktur gigi, yaitu terdapat geraham belakang (molar) yang besar, \nberfungsi untuk mengunyah rerumputan yang sulit dicerna. Di samping itu,\n pada hewan ruminansia terdapat modifikasi lambung yang dibedakan \nmenjadi 4 bagian, yaitu: rumen (perut besar), retikulum (perut jala), \nomasum (perut kitab), dan abomasum (perut masam).<br>\nDengan ukuran yang bervariasi sesuai dengan umur dan makanan alamiahnya.\n Kapasitas rumen 80%, retlkulum 5%, omasum 7-8%, dan abomasums \n7-8\u2032/o.Pembagian ini terlihat dari bentuk gentingan pada saat otot \nspingter berkontraksi. Abomasum merupakan lambung yang sesungguhnya pada\n hewan ruminansia.<br>\nHewan herbivora, seperti kuda, kelinci, dan marmut tidak mempunyai \nstruktur lambung seperti halnya pada sapi untuk fermentasi selulosa. \nProses fermentasi atau pembusukan yang dilakukan oleh bakteri terjadi \npada sekum yang banvak mengandung bakteri. proses fermentasi pada sekum \ntidak seefektif fermentasi yang terjadi dilambung. Akibatnya,<br>\nkotoran kuda, kelinci, dan marmut lebih kasar karena pencernaan selulosa\n hanya terjadi satu kali, yaitu pada sekum. Sedangkan pada sapi, proses \npencernaan terjadi dua kali, yaitu pada lambung dan sekum keduanya \ndilakukan oleh bakteri dan protozoa tertentu.<br>\nAdanya bakteri selulotik pada lambung hewan memamah biak merupakan \nbentuk simbiosis mutualisme yang dapat menghasilkan vitamin B serta asam\n amino. Di samping itu, bakteri ini dapat ,menghasilkan gas metan (CH4),\n sehingga dapat dipakai dalam pembuatan biogas sebagai sumber energi \naltematif.\n<span>Sistem pencernaan makanan pada cacing tanah sudah sempurna. Cacing \ntanah memiliki alat-alat pencernaan mulai dari mulut, kerongkongan, \nlambung, usus, dan anus. Proses pencernaan dibantu oleh enzim \u2013 enzim</span><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-persamaan-dan-perbedaan-gymnospermae-amp-angiospermae-205",
            "question": "Apa persamaan dan perbedaan Gymnospermae &amp; Angiospermae ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "gymnospermae : tumbuhan berkayu,kayunya berasal dari berkas pembuluh angkut kolateral terbuka,memiliki kambium,pada umunya ,bagian xilem gimnos tidak memiliki pembuluh kayu ,melainkan trakeid, trakeid adalah sel xilem yang memanjang dengan kedua ujung meruncing, biji gymnos tidak tertutup dan terdapat pada permukaan sporofit<br><br>angios : memiliki bakal biji yang tidak tampak karena terbungkus dalam 1 badan buah,bunga angios adalah bunga sempurna,bersifat hemaprodit<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sama:tumbuhan brbiji<br>bedanya<br>gymnospermae=tumbuhn biji trbuka<br>angiospermae=tumbuhan berbiji trtutup",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-3-macam-miselium-pada-basidiomycota-581",
            "question": "Sebutkan 3 macam miselium pada basidiomycota !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Miselium pada basidiomycetes ada tiga jenis, yaitu:\nMiselium primer, adalah miselium berinti satu yang haploid dari basidospora/<br>Miselium sekunder adalah mselium berinti dua dan merupakan konjugasi dua miselium primer atau persatuan antara dua basidiospora.<br>Miselium tersier adalah miselium yang terdiri atas miselium sekunder\n yang telah terhimpun dan merupakan jaringan yang telah teratur pada \npermukaan basidiokarp dan yang menghasilkan basidiospora<em></em>semoga membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-kacang-tanah-berada-di-bawah-tanah-sedangkan-bunganya-be-174",
            "question": "Mengapa kacang tanah berada di bawah tanah, sedangkan bunganya berada di atas tanah ???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Manfaat biji kacang ada dibawah pada kacang tanah antara lain:\u00a0<br>-untuk mendapatkan unsur nitrogen dgn bantuan bakteri di dalam tanah\u00a0<br>-menjaga kelembaban agar biji tidak mengering sebelum siap menjadi bakal tanaman\u00a0<br>-biji yg berada di dalam tanah lebih mudah untuk tumbuh\u00a0<br>-terlindung dari gangguan yg ada di permukaan tanah\u00a0<br><br>Bakal biji berasal dari ujung gynophore yg tumbuh memanjang menembus tanah permukaan tanah\u00a0<br>\u00a0<br><br>Kacang ini bukan akar atau umbi, tapi memang biji\u00a0<br><br>Kalau bunga memang harus di atas permukaan tanah agar dapat melakukan penyerbukan</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-tumbuhan-lumut-dikelompokkan-ke-dalam-kormofita-berspora-701",
            "question": "Mengapa tumbuhan lumut dikelompokkan ke dalam kormofita berspora?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena tumbuhan lumut berkembang biak dgn spora",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "karena tumbuhan lumut menghasilkan keturunan baru dengan cara menghasilkan spora,dan ketika spora itu sdah matang dia akan pecah dan menghasilkan lumut baru",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-cara-reproduksi-nematoda-989",
            "question": "Bagaimana cara reproduksi nematoda ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>nematoda umumnya melakukan reproduksi secara seksual. sistem reproduksi bersifat gonokoris, yaitu organ kelamin jantan dan betina terpisah pada individu yg berbeda. fertilisasi terjadi secara internal. telur dapat membentuk kista.</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "reprodusi nematoda dengan cara seksual dan sistem produksi yg bersifat gonokoris",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "perbedaan-jamur-dengan-alga-789",
            "question": "Perbedaan jamur dengan alga ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Jamur\u00a0<span>\u00a0adalah\u00a0</span>tumbuhan<span>\u00a0yang tidak mempunyai\u00a0</span>klorofil<span>\u00a0sehingga bersifat\u00a0</span>heterotrof. Sedangkan alga<span>\u00a0</span><span>adalah sekelompok\u00a0</span>organisme autotrof<span>\u00a0yang tidak memiliki organ dengan perbedaan fungsi yang nyata.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "seseorang-yang-berlari-kemudian-berhenti-nampak-frekuensi-pernap-866",
            "question": "Seseorang yang berlari kemudian berhenti, nampak frekuensi pernapasannya meningkat, sehingga kadang-kadang tersengal-sengal. mengapa hal tersebut dapat terjadi ?\u00a0    tolong dibantu lagi yah teman-teman... :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Karena, saat kita berolahraga, tubuh (khususnya sel otot) \nperlu lebih banyak energi, energi didapat dari pembakaran makanan, \npembakaran memerlukan oksigen. Atau karena terjadinya pernapasan aerobik\n di mitrokondria.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-wilayah-dan-jenis-jenis-dari-flora-malesiana-455",
            "question": "Sebutkan wilayah dan jenis-jenis dari Flora Malesiana!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kelas: IX<br>Mata Pelajaran: Biologi<br>Materi: Keanekaragaman Hayati<br>Kata kunci: flora Malesiana<br><br>Saya akan mencoba menjawab pertanyaan ini dengan dua jawaban:<br><br>Jawaban pendek:<br><br>Kawasan persebaran flora Malesiana meliputi Indonesia bagian barat dan tengah, Malaysia, Brunai, Singapura, Timor Leste dan Filipina.<br><br>Jawaban panjang:<br><br>Malesia adalah wilayah biogeografis yang berada di sekitar garis Khatulistiwa di Asia Tenggara. Tanaman di wilayah ini disebut dengan \u201cFlora Malesiana\u201d. Malesia merupakan bagian dari daerah Paleotropika. Tanaman di Malesia memiliki kemiripan dengan tanaman di wilayah tropis Asia lainnya.<br><br>Wilayah Malesia meliputi:<br><br>1. Indonesia bagian barat dan tengah, meliputi pulau Sumatra, Kalimantan, Jawa, Sulawesi dan kepulauan Nusa Tenggara serta kepulauan Maluku. Pulau Papua dan sekitarnya tidak termasuk Papua tetapi masuk flora Papuasia<br>2. Malaysia, baik semenanjung Malaya (Malaysia Barat) maupun negara bagian Sabah dan Serawak (Malaysia Timur)<br>3. Singapura, yang terletak di lepas pantai selatan Semenanjung Malaya<br>4. Brunei, yang terletak di pantai utara Kalimantan<br>5. Timor Leste, yang terletak di pulau Timor, kepulauan Nusa Tenggara<br>6. Kepulauan Filpina, termasuk pulau Lozon, kepulauan Visayas dan pulau Mindanao.<br><br>Tanaman yang ada di wilayah ini antara lain adalah:<br><br>- Amorphophallus titanum \u2013 bunga titan arum<br>- Artocarpus heterophyllus \u2013 pohon Nangka<br>- Avicennia \u2013 pohon bakau atau mangrove<br>- Durio \u2013 pohon durian dan kerabatnya<br>- Nephentes \u2013 Bunga Kantong Semar<br>- Orchidaceae \u2013 Bunga Anggrek<br>- Rafflesia \u2013 Bunga Raflesia atau bunga bangkai",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-introduksi-spesies-asing-dapat-bersifat-menguntungkan-ata-214",
            "question": "Mengapa introduksi spesies asing dapat bersifat menguntungkan atau merugikan?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karna bisa membawa dampak buruk atau baik.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "karena dpt menguntungkan bagi ekosistem <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-manfaat-tumbuhan-paku-bagi-kehidupan-manusia-661",
            "question": "Sebutkan manfaat tumbuhan paku bagi kehidupan manusia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sebagai Obat , makanan JUga Bisa .",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. Sebagai bahan baku pembuatan obat-obatan.<br><span>Beberapa jenis tumbuhan paku dimanfaatkan manusia sebagai bahan baku dalam membuat obat-obatan. Jenis-jenis tumbuhan paku tersebut diantaranya adalah :\u00a0</span><br>- Lycopodium clavatum<br>- Aspidium sp<br>- Dryopteris filix-mas<br><br><span>2. Sebagai sayur-mayur yang\u00a0</span>sehat<br>Beberapa jenis tumbuhan paku seperti Marsilea crenata (semanggi) dan Salvinia natans (pakusampan\u00a0 atau kiambang) dapat dimanfaatkan sebagai sayuran yang memiliki nutrisi yang baik untuk tubuh. Bisa dimakan langsung sebagai lalap atau pun dimasak sebagai sayur lodeh.<br><br>3. Sebagai Pupuk Hijau<br><span>Tumbuhan paku juga dapat kita manfaatkan untuk membuat pupuk hijau. Beberapa jenis tumbuhan paku yang dipakai untuk membuat pupuk ini diantaranya adalah Azolla pinnata yang bersimbiosis dengan anabaena azollae (gangang biru). Pupuk dari tumbuhan paku ini bisa menyuburkan tanaman sebagai\u00a0</span>alternatif<span>\u00a0pengganti pupuk kimia.</span><br><br>4. Sebagai tanaman hias<br>Selain beberapa manfaat di atas, tumbuhan paku bisa juga dimanfaatkan sebagai sebuah tanaman hias. Rumah anda bisa terlihat indah oleh tumbuhan paku jenis ini. Berikut adalah jenis tumbuhan paku yang dimanfaatkan sebagai tanaman hias.<br>Platycerium nidus (paku tanduk\u00a0rusa)Asplenium nidus (paku sarang\u00a0burung)Adiantum\u00a0cuneatum (suplir)\u00a0Selaginella wildenowii (paku rane)\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}